\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble.inc}
\newcommand{\n}{\widebar}
\definecolor{Bad}{gray}{0.8}
\definecolor{Bad2}{gray}{0.6}
% Полезные макросы листингов.
\include{macros.inc}

\usepackage{color, colortbl}
\include{kvmacros}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\newpage
\tableofcontents

\nobreakingbeforechapters
%\breakingbeforechapters

\newpage
\Introduction

\textbf{Цель работы:}
научиться пользоваться методами минимизации функций алгебры
логики и принципами синтеза функциональных комбинационных схем
с одним выходом.

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}
\item Минимизировать ФАЛ $f(a,b,c,d) = \underset{1}{\lor} (2, 3, 4, 6, 7, 8, 9, 11, 13, 14)$:
\begin{itemize}
\item аналитическим методом;
\item методом неопределенных коэффициентов;
\item методом минимизирующих карт Карно.
\end{itemize}
\item В базисе Буля построить функциональную схему, реализующую заданную
      минимизированную функцию.
\item Полученную схему построить в учебной системе ModLogic.
\item Проверить правильность функционирования синтезированной схемы.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже
\newpage

\chapter{Ход выполнения работы}

Таблица истинности заданной функции представлена в
%Составил таблицу истинности заданной функции. Она приведена в
таблице~\ref{tab:logical_table}.

\begin{table}[H]
    \caption{Таблица истинности заданной функции}
    \begin{tabular}{|cccc|c|}
    %\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
    \hline
    $a$ & $b$ & $c$ & $d$ & $f(a, b, c, d)$ \\
    \hhline{|=====|}
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
    0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
    0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
    1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
    1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
    1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:logical_table}
\end{table}

\section{Аналитический метод}

Совершенная нормальная дизъюнктивная форма заданной логической функции
выглядит следующим образом:
\begin{equation}
F = \n{a}\n{b}c\n{d} + \n{a}\n{b}cd + \n{a}b\n{c}\n{d} + \n{a}bc\n{d} +
    \n{a}bcd + a\n{b}\n{c}\n{d} + a\n{b}\n{c}d + a\n{b}cd + ab\n{c}d + abc\n{d}
\end{equation}

Для минимизации воспользуемся правилом склеивания для следующих минтермов:
\begin{itemize}
\item 1 и 2: $\n{a}\n{b}c\n{d} + \n{a}\n{b}cd = \n{a}\n{b}c(\n{d}+d) = \n{a}\n{b}c$
\item 3 и 4: $\n{a}b\n{c}\n{d} + \n{a}bc\n{d} = \n{a}b\n{d}(\n{c}+c) = \n{a}b\n{d}$
\item 6 и 7: $a\n{b}\n{c}\n{d} + a\n{b}\n{c}d = a\n{b}\n{c}(\n{d}+d) = a\n{b}\n{c}$
\end{itemize}

Получим следующую функцию: 
\begin{equation}
    F = \n{a}\n{b}c + \n{a}b\n{d} + a\n{b}\n{c} + \n{a}bcd + a\n{b}cd + ab\n{c}d + abc\n{d}
\end{equation}

Далее используем свойство дистрибутивности дважды для минтермов:
\begin{itemize}
\item 1 и 4: $\n{a}\n{b}c + \n{a}bcd = \n{a}c(\n{b}+bd) = \n{a}c(\n{b}+d) = \n{a}\n{b}c + \n{a}cd$
\item 2 и 7: $\n{a}b\n{d} + abc\n{d} = b\n{d}(\n{a}+ac) = b\n{d}(\n{a}+c) = \n{a}b\n{d} + bc\n{d}$
\item 3 и 5: $a\n{b}\n{c} + a\n{b}cd = a\n{b}(\n{c}+cd) = a\n{b}(\n{c}+d) = a\n{b}\n{c} + a\n{b}d$
\end{itemize}

Получим: 
\begin{equation}
    F = \n{a}\n{b}c + \n{a}cd + \n{a}b\n{d} + bc\n{d} + a\n{b}\n{c} + a\n{b}d + ab\n{c}d 
\end{equation}

Последние два минтерма можно преобразовать с помощью свойства дистрибутивности:
$a\n{b}d + ab\n{c}d = ad(\n{b} + b\n{c}) = ad(\n{b} + \n{c}) = a\n{b}d + a\n{c}d$

После этого получим следующую функцию алгебры логики (ФАЛ): 
\begin{equation}
    F = \n{a}\n{b}c + \n{a}cd + \n{a}b\n{d} + bc\n{d} + a\n{b}\n{c} + a\n{b}d + a\n{c}d 
\label{eq:eq}
\end{equation}

Для минтермов 1, 2 и 4 справедливо следующее равенство:
$\n{a}\n{b}c + \n{a}cd + bc\n{d} = \n{a}\n{b}c + \n{a}cd + \n{a}bc\n{d} + abc\n{d} =
\n{a}c(\n{b}+d+b\n{d}) = \n{a}c + abc\n{d}$

А для минтерма 3 из ФАЛ \ref{eq:eq} и минтерма 4 ранга, полученного на предыдущем шаге:
$\n{a}b\n{d} + abc\n{d} = b\n{d}(\n{a}+ac) = b\n{d}(\n{a}+c) = \n{a}b\n{d} + bc\n{d}$

Соединив полученные результаты, найдем функцию алгебры логики, являющуюся минимальной.
\begin{equation}
    F = \n{a}c + \n{a}b\n{d} + bc\n{d} + a\n{b}d + a\n{b}\n{c} + a\n{c}d 
\end{equation}

\section{Метод неопределенных коэффициентов}

Составим таблицу неопределенных коэффициентов (Таблица \ref{tab:undef_table}). 
Теперь закрасим строки, в которых значение функции равно~0.
Затем, просматривая таблицу по столбцам, закрасим
ячейки, которые содержат коэффициенты, закрашенные при просмотре по строкам.

\newcolumntype{b}{>{\columncolor{Bad2}}c}
\begin{table}[H]
    \caption{Таблица неопределенных коэффициентов}
    \begin{tabular}{|b|b|b|b|b|c|b|b|b|b|*{6}{c|}}
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^0$ & $k_b^0$ & $k_c^0$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{00}$ & $k_{ac}^{00}$ & $k_{ad}^{00}$ & $k_{bc}^{00}$ &
        $k_{bd}^{00}$ & $k_{cd}^{00}$ & $k_{abc}^{000}$ & $k_{abd}^{000}$ & $k_{acd}^{000}$ & $k_{bcd}^{000}$ & $k_{abcd}^{0000}$ & 0 \\
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^0$ & $k_b^0$ & $k_c^0$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{00}$ & $k_{ac}^{00}$ & $k_{ad}^{01}$ & $k_{bc}^{00}$ &
        $k_{bd}^{01}$ & $k_{cd}^{01}$ & $k_{abc}^{000}$ & $k_{abd}^{001}$ & $k_{acd}^{001}$ & $k_{bcd}^{001}$ & $k_{abcd}^{0001}$ & 0 \\
    \hline
        $k_a^0$ & $k_b^0$ & $k_c^1$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{00}$ & $k_{ac}^{01}$ & $k_{ad}^{00}$ & $k_{bc}^{01}$ &
        $k_{bd}^{00}$ & $k_{cd}^{10}$ & $k_{abc}^{001}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{000}$ & $k_{acd}^{010}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{bcd}^{010}$ & $k_{abcd}^{0010}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^0$ & $k_b^0$ & $k_c^1$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{00}$ & $k_{ac}^{01}$ & $k_{ad}^{01}$ & $k_{bc}^{01}$ &
        $k_{bd}^{01}$ & $k_{cd}^{11}$ & $k_{abc}^{001}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{001}$ & $k_{acd}^{011}$ & $k_{bcd}^{011}$ & $k_{abcd}^{0011}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^0$ & $k_b^1$ & $k_c^0$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{01}$ & \cellcolor{Bad2} $k_{ac}^{00}$ & $k_{ad}^{00}$ & $k_{bc}^{10}$ &
        $k_{bd}^{10}$ & $k_{cd}^{00}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abc}^{010}$ & $k_{abd}^{010}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{acd}^{000}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{bcd}^{100}$ & $k_{abcd}^{0100}$ & 1 \\
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^0$ & $k_b^1$ & $k_c^0$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{01}$ & $k_{ac}^{00}$ & $k_{ad}^{01}$ & $k_{bc}^{10}$ &
        $k_{bd}^{11}$ & $k_{cd}^{01}$ & $k_{abc}^{010}$ & $k_{abd}^{011}$ & $k_{acd}^{001}$ & $k_{bcd}^{101}$ & $k_{abcd}^{0101}$ & 0 \\
    \hline
        $k_a^0$ & $k_b^1$ & $k_c^1$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{01}$ & $k_{ac}^{01}$ & $k_{ad}^{00}$ & $k_{bc}^{11}$ &
        $k_{bd}^{10}$ & $k_{cd}^{10}$ & $k_{abc}^{011}$ & $k_{abd}^{010}$ & $k_{acd}^{010}$ & $k_{bcd}^{110}$ & $k_{abcd}^{0110}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^0$ & $k_b^1$ & $k_c^1$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{01}$ & $k_{ac}^{01}$ & $k_{ad}^{01}$ & $k_{bc}^{11}$ &
        $k_{bd}^{11}$ & $k_{cd}^{11}$ & $k_{abc}^{011}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{011}$ & $k_{acd}^{011}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{bcd}^{111}$ & $k_{abcd}^{0111}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^1$ & $k_b^0$ & $k_c^0$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{10}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{ac}^{10}$ & $k_{ad}^{10}$ & $k_{bc}^{00}$ &
        $k_{bd}^{00}$ & $k_{cd}^{00}$ & $k_{abc}^{100}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{100}$ & $k_{acd}^{100}$ & $k_{bcd}^{000}$ & $k_{abcd}^{1000}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^1$ & $k_b^0$ & $k_c^0$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{10}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{ac}^{10}$ & $k_{ad}^{11}$ & $k_{bc}^{00}$ &
        $k_{bd}^{01}$ & $k_{cd}^{01}$ & $k_{abc}^{100}$ & $k_{abd}^{101}$ & $k_{acd}^{101}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{bcd}^{001}$ & $k_{abcd}^{1001}$ & 1 \\
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^1$ & $k_b^0$ & $k_c^1$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{10}$ & $k_{ac}^{11}$ & $k_{ad}^{10}$ & $k_{bc}^{01}$ &
        $k_{bd}^{00}$ & $k_{cd}^{10}$ & $k_{abc}^{101}$ & $k_{abd}^{100}$ & $k_{acd}^{110}$ & $k_{bcd}^{010}$ & $k_{abcd}^{1010}$ & 0 \\
    \hline
        $k_a^1$ & $k_b^0$ & $k_c^1$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{10}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{ac}^{11}$ & $k_{ad}^{11}$ & $k_{bc}^{01}$ &
        $k_{bd}^{01}$ & $k_{cd}^{11}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abc}^{101}$ & $k_{abd}^{101}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{acd}^{111}$ & $k_{bcd}^{011}$ & $k_{abcd}^{1011}$ & 1 \\
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^1$ & $k_b^1$ & $k_c^0$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{11}$ & $k_{ac}^{10}$ & $k_{ad}^{10}$ & $k_{bc}^{10}$ &
        $k_{bd}^{10}$ & $k_{cd}^{00}$ & $k_{abc}^{110}$ & $k_{abd}^{110}$ & $k_{acd}^{100}$ & $k_{bcd}^{100}$ & $k_{abcd}^{1100}$ & 0 \\
    \hline
        $k_a^1$ & $k_b^1$ & $k_c^0$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{11}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{ac}^{10}$ & $k_{ad}^{11}$ & $k_{bc}^{10}$ &
        $k_{bd}^{11}$ & $k_{cd}^{01}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abc}^{110}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{111}$ & $k_{acd}^{101}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{bcd}^{101}$ & $k_{abcd}^{1101}$ & 1 \\
    \hline
        $k_a^1$ & $k_b^1$ & $k_c^1$ & $k_d^0$ & $k_{ab}^{11}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{ac}^{11}$ & $k_{ad}^{10}$ & $k_{bc}^{11}$ &
        $k_{bd}^{10}$ & $k_{cd}^{10}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abc}^{111}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{abd}^{110}$ & \cellcolor{Bad2}$k_{acd}^{101}$ & $k_{bcd}^{110}$ & $k_{abcd}^{1110}$ & 1 \\
    \hline
    \rowcolor{Bad}
        $k_a^1$ & $k_b^1$ & $k_c^1$ & $k_d^1$ & $k_{ab}^{11}$ & $k_{ac}^{11}$ & $k_{ad}^{11}$ & $k_{bc}^{11}$ &
        $k_{bd}^{11}$ & $k_{cd}^{11}$ & $k_{abc}^{111}$ & $k_{abd}^{111}$ & $k_{acd}^{111}$ & $k_{bcd}^{111}$ & $k_{abcd}^{1111}$ & 0 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:undef_table}
\end{table}

Получим следующие уравнения:
\begin{equation}
\begin{cases}
k_{ac}^{01} + k_{abc}^{001} + k_{acd}^{010} + k_{abcd}^{0010} = 1, \\
k_{ac}^{01} + k_{abc}^{001} + k_{acd}^{011} + k_{bcd}^{011} + k_{abcd}^{0011} = 1, \\
k_{abd}^{010} + k_{abcd}^{0100} = 1, \\
k_{ac}^{01} + k_{abc}^{011} + k_{abd}^{010} + k_{acd}^{010} + k_{bcd}^{110} + k_{abcd}^{0110} = 1, \\
k_{ac}^{01} + k_{abc}^{011} + k_{acd}^{011} + k_{abcd}^{0111} = 1, \\
k_{abc}^{100} + k_{acd}^{100} + k_{bcd}^{000} + k_{abcd}^{1000} = 1, \\
k_{abc}^{100} + k_{abd}^{101} + k_{acd}^{101} + k_{abcd}^{1001} = 1, \\
k_{bcd}^{011} + k_{abcd}^{1011} = 1, \\
k_{acd}^{101} + k_{abcd}^{1100} = 1, \\
k_{bcd}^{110} + k_{abcd}^{1110} = 1
\end{cases}
\end{equation}

Одно из возможных решений:
\begin{equation}
k_{ac}^{01}=1, k_{abd}^{010}=1, k_{bcd}^{110}=1, k_{abd}^{101}=1, k_{abc}^{011}=1, k_{acd}^{101}=1
\end{equation}

В результате имеет минимальную форму записи:
\begin{equation}
    F = \n{a}c + \n{a}b\n{d} + bc\n{d} + a\n{b}d + a\n{b}\n{c} + a\n{c}d 
\end{equation}

\iffalse
Получим следующие уравнения: \\
$k_{ac}^{01} + k_{abc}^{001} + k_{acd}^{010} + k_{abcd}^{0010} = 1,$ \\
$k_{ac}^{01} + k_{abc}^{001} + k_{acd}^{011} + k_{bcd}^{011} + k_{abcd}^{0011} = 1,$ \\
$k_{abd}^{010} + k_{abcd}^{0100} = 1,$ \\
$k_{ac}^{01} + k_{abc}^{011} + k_{abd}^{010} + k_{acd}^{010} + k_{bcd}^{110} + k_{abcd}^{0110} = 1,$ \\
$k_{ac}^{01} + k_{abc}^{011} + k_{acd}^{011} + k_{abcd}^{0111} = 1,$ \\
$k_{abc}^{100} + k_{acd}^{100} + k_{bcd}^{000} + k_{abcd}^{1000} = 1,$ \\
$k_{abc}^{100} + k_{abd}^{101} + k_{acd}^{101} + k_{abcd}^{1001} = 1,$ \\
$k_{bcd}^{011} + k_{abcd}^{1011} = 1,$ \\
$k_{acd}^{101} + k_{abcd}^{1100} = 1,$ \\
$k_{bcd}^{110} + k_{abcd}^{1110} = 1$
\fi

\section{Метод минимизирующих карт Карно}

Карта Карно для заданной функции представлена на рисунке \ref{ris:karnaughmap}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/karnaughmap.png}}
    \caption{Минимизирующая карта Карно}
\label{ris:karnaughmap}
\end{figure}

Используя карту Карно, найдем минимальную форму записи ФАЛ:
\begin{equation}
    F = \widebar{a}c +
    \widebar{a}b\widebar{d} +
    bc\widebar{d} +
    a\widebar{b}d +
    a\widebar{b}\widebar{c} +
    a\widebar{c}d
\end{equation}

\iffalse
% Draw Karnaugh map
\kvnoindex
\kvunitlength=16mm
\karnaughmap{4}{$f(a,b,c,d):$}{{$a$}{$b$}{$c$}{$d$}}
{0011101111010110}%
{%
\put(2,2.5){\oval(3.5,0.5)}
\put(3.5,2){\oval(0.7,1.5)}
\put(3.5,3){\oval(0.6,1.5)}
\put(1.5,1){\oval(0.5,1.5)}
\put(1,0.5){\oval(1.5,0.7)}
\put(2,0.5){\oval(1.5,0.6)}
}
\fi

\section{Построение функциональной схемы}

Полученная схема представлена на рисунке \ref{ris:circuit}.
\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/pretty_circuit.png}}
    \caption{Функциональная схема в базисе Буля}
\label{ris:circuit}
\end{figure}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\include{80-conclusion}

\end{document}
